\chapter{Erarbeitung eines St\"orungsmanagements}\label{chap:erarbeitung}
Ziel ist es einen prototypischen Entwurf eines generischen Störungsmanagements für den Gütertransport zu präsentieren. Die aufgestellte Methodik zur technischen Vorgehensweise (Abbildung) beginnt mit der technischen Spezifikation und Dokumentation der primären Anwendungsfälle. Danach wird der grundlegende Ablauf eines Störungsmanagements beschrieben und die zugrundeliegende Web Architektur. 
Kapitel 4.2.3 beleuchtet das entwickelte Lösungskonzept in dieser Arbeit, den Aufbau eines Störungskatalogs für die Behebung von Störungen im Gütertransport. Die Forschungsanwendung "The Haulier" bietet die Umgebung für das Design eines rudimentären User Interface. Für den Erfolg der Anwendung wird es abschließende Tests und Simulationen geben, die die Funktionalitäten prüfen und Stammdaten zur Modellierung erzeugen. Die aufgetreten Störungen und gewählte Lösungswege sollen für die nachträgliche Analyse von KPIs zur Verfügung stehen z.B. durch eine visuelle Erweiterung des User Interface.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{_includes/images/MethodikImplementierung.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}

\newpage
\section{Anwendungsfälle}\label{sec:fachlicheKonzeption}
In diesem Abschnitt der Arbeit werden die erhobenen Anwendungsfälle im Detail beschrieben und in Ihren theoretischen Abläufen modelliert. In dem vorangegangen Kapitel ?Anforderungsanalyse? entstanden im Rahmen von Experteninterviews Anforderungen und Anwendungsfälle zu high-level Themenkomplexen. Das bedeutet es wurden fundierte Ergebnisse im Hinblick auf ein generisches Störungsmanagement generiert. Die ausgeführte Erhebung spezifiziert drei Anwendungsfälle, die einen ressourcenbedingten Ursprung haben.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fahrerausfall}
	\item \textbf{Fahrzeugausfall} 
	\item \textbf{Linienausfall}
\end{itemize}	

\subsection{Anwendungsfall: Fahrerausfall}\label{sec:szenarien}
Mit den Ergebnissen aus der Anforderungsanalyse und dem Aufbau der betrachteten Transportkette (KV), kann ein Fahrerausfall zu einem kritischen Transportkurs bzw. einer deutlichen Verschiebung der geplanten Tour führen. Dieser Anwendungsfall wird in zwei Szenarien heruntergebrochen:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Szenario-1:}
	Fahrerausfall erzeugt mindestens ein Konflikt mit der aktuellen Planung
	\item \textbf{Szenario-2:} 
	Fahrerausfall erzeugt kein Konflikt mit der aktuellen Planung
\end{itemize}
Das Hauptszenario ?Szenario-1? stellt eine Ausgangssituation von dem betrachteten Anwendungsfall da, bei dem eine Störung mindestens einen Konflikt mit der aktuellen Planung von Sendungen (TEU) aufweist und damit auch eine Behebung fordert.  Dabei liegt dem vorgestellte Szenario-1 die Annahme zugrunde, dass immer ein Ersatzfahrer gefunden wird und der betroffenen Tour zugeordnet werden kann. Ein Ausnahme Szenario, dass es keine Ersatzfahrer zur Verfügung stehen, wird in diesem Anwendungsfall nicht betrachtet. Diese Annahme wird getroffen zur Vereinfachung des Betrachteten Anwendungsfall, auch wenn diese Annahme unter realen Umständen nicht getroffen werden kann. 
\newpage
Ein Alternativszenario wird im zweiten Szenario ?Fahrerausfall erzeugt kein Konflikt mit der aktuellen Planung? aufgestellt. Dieses Szenario besitzt einen vereinfachten Prozessablauf zur Behebung und liegt keiner Annahme zugrunde. Eine detaillierter Workflow (Abbildung) mit BPMN zeigt den Komplexitätsunterschied und rudimentären Ablauf zwischen Haupt-/ Alternativszenario.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{_includes/images/BPMN_Fahrerausfall.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}
 
Beim der Betrachtung von Störungen haben Ergebnisse der Expertenumfrage (Interview Boudewijn), dass eine Störung der Mitarbeiter der Erfassungsabteilung (engl. Service-Desk) entgegennimmt und daraufhin an die zuständige Fachabteilung weiterleitet. Die Fachabteilung entscheidet auf der Datengrundlage, ob die Störung einen Konflikt mit der Planung verursacht oder der Störungsvorgang sofort beendet werden kann. Die Auswirkungen bei einer Störung mit Konflikten in der Planung werden untersucht und ein vertretbarer Fahrer der betroffenen Tour zugewiesen. Damit ist der Prozess zur Störungsbehebung beendet und eine neue Störung kann bearbeitet werden.
Für die Nachbearbeitung und Analyse stellt dieser Anwendungsfall folgende KPIs bereit: Fahrerausfall, Fahrer nicht gefunden und Ersatzfahrer gefunden. 


\subsection{Anwendungsfall: Fahrzeugausfall}\label{sec:szenarien}
\subsection{Anwendungsfall: Linienausfall}\label{sec:kategorisierung}

\newpage
\section{Störungsmanagement und Architektur}\label{sec:workshop}
\subsection{Modell des Störungsmanagements}\label{sec:aufbauStoerung}
Die wirtschaftliche Transportweite der mehrgliedrigen Transportkette (Intermodale Verkehre) liegt bei mindestens 300 ? 500km, dafür bietet der Einsatz von kombinierten Verkehre mehr Sicherheit, Qualität und Umweltfreundlichkeit. [Logistiksysteme] Dennoch kann es zu diversen Störungen durch Umgebungseinflüsse im eingliedrigen als auch in der mehrgliedrigen Transportkette kommen, die Herkunft wurde bereits in den Grundlagen dieser Arbeit detailliert hergeleitet. Aus den geführten Interviews und dem Workshop mit interdisziplinären Fachexperten kristallisierten sich besonders Ressourcenfälle, für die ein Störungsmanagement Funktionalitäten bieten soll. Diese Anwendungsfälle wurden in dem vorherigen Kapitel ausführlich beleuchtet, zur Erinnerung folgende Anwendungsfälle wurden definiert: Fahrerausfall, Fahrzeugausfall und Linienausfall.
Damit wird der Fokus des Störungsmanagements auf die Unterstützung der operativen Planungsprozesse gesetzt. Logistiksysteme aus operativer Perspektive versteht man die täglichen Aufgaben innerhalb von festgelegten Strukturen, als solch eine Aufgabe deklariert, ist die Planung von eingehenden Aufträgen in Touren und das Abwickeln von Aufträgen mit einem gegebenen Lieferservice die Ladeeinheit vom Versender zum Empfänger zu transportieren. [Logistiksysteme, Frank Bals.] 
Bei der detaillierten Betrachtung von operativen Geschäftsprozessen und dem Querschnitt der Anwendungsfälle wird deutlich, dass die betrachtete Störung ihren Ursprung vor allem nach der abgeschlossenen Planung hat bzw. das betrachtete Gut noch am Umschlagspunkt zur weiteren Abwicklung bereitsteht. Die PTV definiert darin den Begriff ?Ready For Execution? und ist nach Hans-Christian Pfohl ein Teil der primären Funktion der Transportabwicklung: die ?Beförderungsfunktion?. [Logistiksysteme Pfohl, 2009] 
Die Frage nach den aktuellen Behebungsprozessen in der Transportstörung ergab in den Interviews oftmals ein bis zwei involvierte Rollen: einer Erfasser-Rolle, der mit einer Sales-/Service- Position assoziiert wird und einer Bearbeiter-Rolle, der mit einer Disponenten-/Management- Position assoziiert wird. [Interview Boudewijn, Workshop] Diese Rolleneinteilung erschien bereits in der (Abbildung) im Anwendungsfall Fahrerausfall.
Für den Erfolg eines Störungsmanagement spricht ein generischer Ansatz der mehrgliedrige als auch eingliedrige Störungen in operativen Logistiksystemen unterstützt, als auch rollenverteile Positionen berücksichtigt. Ein weiterer wichtiger Punkt ist die Unabhängigkeit von eingesetzter Hardware und Kosteneffizienz, dieser Aspekt wird in dem Folgekapitel ?System Architektur? genauer beschrieben.
Das Störungsmanagement ist demnach in drei logisch ablaufende Phasen gegliedert (Abbildung):

\begin{itemize}
	\item \textbf{Erfassung}
\end{itemize}
Das vorgestellte Störungsmanagement ist kein Re-Engineering des aktuellen Behebungsprozess, sondern soll ein IT-gestütztes Abbild mit der Automatisierung von Teilprozessen schaffen. Die Rolle der Erfassung durch eine Sales-/Service- Position wurde beibehalten und ist für die Phase ?Erfassung? zuständig. Ein Ereignis in Form einer Störung wird im betrachteten Hauptszenario von der Rolle Erfassung im detaillierten Umfang aufgenommen. Der Einstiegsparameter ist der Störungstyp ein entscheidender Parameter, denn auf Basis der gewählten Eigenschaft wird der betroffene Störungstypen z.B. Verkehrsmittel, Fahrer etc. und der Ablauf der Bearbeitungsphase zurückgeführt. Die Dauer der Störung wird aus zwei Parametern definiert, dem voraussichtlichen Beginn und Ende der Störung. 
Hier beginnt der beidseitige Informationsfluss, der die Kommunikation zwischen den intern beteiligten Akteuren darstellt. Die Kommunikationswissenschaft definiert den Begriff der Kommunikation als ein ?Prozess der Übertragung von Nachrichten zwischen einem Sender und einem oder mehreren Empfänger? [Gabler Wirtschaftslexikon] Im Rollenaustausch zwischen Erfasser und Bearbeiter findet eine beidseitige zielgerichtete Kommunikation statt. Dabei übergibt der Erfasser klare Vorgänge an die Bearbeiter Rolle, im weiteren Sinne kann hier eine Reaktion über den Kommunikationskanal in Form einer Rückmeldung des Empfängers erfolgen z.B. eine Bestätigung über den Erhalt der Störung.
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{_includes/images/PhasenStoerungsmgmt.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Bearbeitung}
\end{itemize}
Nach dem Eingang und der Erfassung einer Störung steht die Störung für den Behebungsprozess zur Verfügung, dabei wurde die Rolle der Phase ?Bearbeitung? durch eine Disponenten-/Management Position beibehalten. Der erste Schritt dieser Phase ist die Prüfung auf Konflikte in der Planung und auf vorliegende Sendungsrestriktionen, dadurch kann die Relevanz der Störung bewertet werden und bei niedriger Relevanz die Bearbeitung verkürzt werden und auch ein alternativer Planungsprozess nicht angestoßen wird. 
Eine hohe Relevanz haben Störungen, die bei der Planungsprüfung Konflikte aufwerfen, so muss versucht werden die Störung durch eine Alternativensuche zu beheben. Ein Konflikt ist die Überschneidung der Störungsdauer und des Planungszeitraums einer Tour, die durch die Störung betroffen ist. Eine betroffene Tour ist durch den Wegfall einer ausführungs-relevanten Einheit z.B. Verkehrsmittel, Fahrer oder Linie dieser Tour definiert.\\
Zur planerischen Bearbeitung von Störungen mit Konflikten wird ein Methoden Pool mit Behebungsvarianten vorgestellt. In der Methodik Transportkette verschieben werden alle drei definierten Anwendungsfälle betrachtet. Die Methodik verlagert den ausgefallenen Störungstyp (Fahrer, Fahrzeug, Linie) auf eine freie Einheit des Typs der Störung, dieser Vorgang bedeutet für den Fahrzeugausfall, dass das ausgefallene Fahrzeug auf ein anderes freies Fahrzeug verlagert wird. Bei dem dritten Anwendungsfall wird neben der ausgefallenen Linie ggf. auch der Vor-/Nachlauf auf einen anderen Umschlagpunkt (Terminal) verschoben; diese Funktionalität wird von einer der PTV entwickelten Routing-Komponente ?X-Intermodal? abgenommen. In dieser Bearbeitungsmethodik wird die betroffene LE im Gesamten betrachtet und damit auch die Verschiebung. Sollten zeitliche Engpässe bei einzelnen LE auftreten liegt es nahe diesen eine prioritäre Behandlung bereitzustellen. \\
Die zweite Methodik Verlagerung auf Straßenverkehr ist die Ausweichmöglichkeit für eine fehlgeschlagene Verschiebung der Transportkette. Diese Ausweichmöglichkeit steht insbesondere dem Anwendungsfall ?Linie ausgefallen? zur Verfügung, denn eine kurzfristiger Verlagerung auf eine andere Linie ist oftmals mit erhöhten Kosten und dem Management unbekannter Parameter verbunden. [Quelle Workshop] \\
Abschließend erfolgt der Planungsprozess und die damit verbundene Zuordnung des neuen ausführungs-relevanten Störungstyp an die durch die Störung betroffene Tour.
Die für diese Arbeit definierten Anwendungsfälle in (Kapitel) betrachten insbesondere ?Transportkette verschieben? und ?Verlagerung auf Straßenverkehr? in der Bearbeitungsphase des Störungsmanagement. In Anlehnung an die geführten Experteninterviews ist ein möglicher Anwendungsfall auch die Zerlegung einer Sammelladung (TEU-LE) in mehrere Teilladungen. (??-Zitate: Florian K., Felix B.) Eine Entkopplung in Teilladungen (Sendungen) kann bei einer Störung mit zeitlich sensibler Ware, sogenannten Prioritäten, die rechtzeitige Lieferung bei dem Kunden signifikant steigern. \\
Dieser Anwendungsfall wird mit einem Linienausfall in (Abbildung) genauer betrachtet, wenn die Transportkette aufgrund Ihres Umfangs und fehlenden Buchungsslots bei den Eisenbahnverkehrs-unternehmen, keine gemeinsame und zeitlich passende Abfahrt ermöglicht.
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{_includes/images/ERMZugausfall.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}
Diese Methodik wird in dieser Abschlussarbeit nur theoretisch in einer UML-Modellierung betrachtet. Die Zerlegung der Sammeldung soll als Ausweichmöglichkeit betrachtet werden, falls eine Verschiebung der Transportkette, aufgrund von Kriterien (Slot-Verfügbarkeit und Prioritäten) nicht durchgeführt werden kann. Danach findet eine Klassifizierung in kleinere Ladungseinheiten mit und ohne Priorität statt, sodass eine ?vereinfachte? Slot-Vergabe erreicht werden kann. Die priorisierte LEs, die auf eine intermodalen Verbindungen verlagert werden, können in einem Buchungsauftrag mit dem zuständigen EVU abgewickelt werden. Die Verlagerung auf den Straßenverkehr wird hier aufgrund von Vorteilen wie Geschwindigkeit und Flexibilität als Ausweichmöglichkeit betrachtet, um die priorisierten Ladeeinheiten an den Kunden zu liefern. 
Ein praktische Umsetzung und die detaillierte Betrachtung dieser Methodik wird nicht erfolgen, denn die Zusammensetzung des bereitgestellten Routers (x-Intermodal) kann lediglich eine komplette LE in Form eines TEU in der Routenberechnung berücksichtigen und diesen nicht in Teilladungen zerlegen. Das bietet Inhalt für weitere Forschung.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Auswertung}
\end{itemize}
In der abschließende Phase ?Auswertung? wird der Informationsaustausch bzw. die Kommunikationsmatrix durch relevante externe Akteure, die in den Prozess mit einzubinden sind, adaptiert. Zusätzlich werden potenzielle KPIs die sich durch ein Störungsmanagement bereitstellen lassen beschrieben. \\
Aus der ersten Phase abgeleitet unterstützt der Kommunikationsfluss den Austausch von Informationen und ermöglicht Klarheit für Prozessstrukturen. Die Kommunikationsmatrix definiert nicht nur die Kommunikationsflüsse interner Akteure, sondern auch, welche Inhalte bewusst an externe Schnittstellen weiteregegeben werden. Im Workshop ?Risiken eines Störungsmanagement? werden einige Kommunikationspolitische Risiken beschrieben, z.B. wachsendes Risikomanagement durch verschiedene Rollen und eine Überorganisation die flache Hierarchien und Flexibilität bremst und die Flexibilität durch individuelle Absprachen reduziert. \\
Ziel der Kommunikationsmatrix ist es den geregelten Austausch von Informationen und Kommunikationsflüsse zu optimieren, gleichzeitig wird Transparenz und Klarheit für Prozesse geschaffen. [PM Coach, Projekte erfolgreich Planen] Zwischen der Kommunikationsmatrix und den Risiken wird eine Wechselwirkung erzeugt, denn eine strukturierte Kommunikationspolitik stellt die Rollenverteilung und Verantwortlichkeit sicher, zudem definiert die Implementierung von systematischen Kommunikationskonzepten eine klare Organisation zwischen beteiligten Akteuren. [Markus A., Kommunikation im R.-Mgmt.] Die individuellen Absprachen sollen durch die Standardisierung verringert werden und damit funktionsübergreifende Rollen (engl. cross-functional teams) zu schaffen bzw. die Vertretbarkeit des Planers zu fördern, dazu wird in (Kapitel) der Störungskatalog vorgestellt. \\
Auch der Kommunikationsfluss zum Kunden wir in der Kommunikationsmatrix definiert, dabei sind insbesondere schwere Transportstörungen die spürbare Auswirkungen bei dem Kunden haben z.B. Verletzung der Lieferzeit an externe Akteure weiterzugeben. Die Befragten aus der Studie informieren den Kunden neben der Dauer einer Störung auch über die Art der Störung, während Informationen wie Kosten einer Störung, betroffene Touren und Warengruppen als interne Information weitergegeben werden. \\
Neben dem Kommunikationsfluss stellt das Störungsmanagement auch zusätzliche KPIs für das Management und strategische Ziele zur Verfügung. Die Analyse der Workshops ergab, dass die Generierung von weiteren KPIs bzw. Lösungsszenarien auf Basis von KPIs zu bewerten ein expliziter Leistungswunsch für ein Störungsmanagement ist:
\begin{itemize}
	\item \textbf{'Aus wiederkehrenden Störungen lernen', WS-3}
	\item \textbf{'Gewählte Lösungen evaluieren', WS-2}
	\item \textbf{'Basis für KPIs', WS-1}
\end{itemize}
In den Methodiken ?Sammelladung zerlegen? und ?Transportkette verschieben? werden die Routing Alternativen für den Anwendungsfall Linienausfall mit ökonomischen und ökologisches KPIs (Zeit, Kosten, Emissionen) gegenübergestellt. Um die Leistungswünsche aus dem Workshop in das Störungsmanagement zu projizieren müssen die erfassten und bearbeiteten Störungen evaluiert werden. 
Mögliche Key Performance Indikatoren, auf die in (Kapitel) detaillierte eingegangen wird, sind demnach:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Verteilung von Störungsaufkommen je nach Störungstyp }
	\item \textbf{Mittlere Behebungsdauer einer Störung}
	\item \textbf{Wahl der Lösungsvariante je nach Störungstyp }
	\item \textbf{Aktueller Status der Störungen pro Woche}
	\item \textbf{Anzahl der Konflikte je nach Störungstyp}
\end{itemize}
\subsection{System Architektur}\label{sec:stoerungstyp}
In der Forschungsabteilung der PTV für Logistik wird das cloud-basierte Haulier-Framework für verschiedene laufenden und erfolgreich abgeschlossene Forschungsprojekte z.B. AEOLIX, iHub, FENIX und efeuCampus verwendet. \\
Auf der Seite des Clients wird die Präsentationsschicht zur Datendarstellung verstärkt im Webbrowser ausgeführt (Abbildung), dafür wird das Angular-Framework verwendet. Angular ist ein TypeScript-basierendes Webapplikationsframework und wird durch das Unternehmen Google als Open Source Software publiziert. [Angular Website, 2020] Das Frontend und die Middleware für Anwendungslogik werden auf einem entfernten Server ausgeführt, dieser wird über die Cloud-Computing-Plattform Azure gehostet. Die Middleware baut auf dem .NET Core 2.0 Framework auf und unterstützt zur einfacheren Anbindung OpenApi, ein Beschreibungsstandard für REST konforme Programmierschnittstellen [Website Open Api]. Das Open-Source-Framwork Swagger wird eingesetzt, um den entworfenen HTTP Service (The Haulier API) zu dokumentieren und zu erstellen. [Website Swagger] Die Middleware ermöglichtes, verschiedene Backend-Module aus der PTV x-Server Gruppe einzubinden, diese Komponenten integrieren geografische und logistische Funktionen über Schnittstellenfunktionen in die Entwicklungsumgebung des Anwenders. Ein Mitglied dieser x-Server Gruppe ist die x-Route Komponente und betrachtet Anwendungsfälle bei denen Entfernungen, Fahrzeiten oder Routenkosten berechnet werden müssen. Dabei können Live-Verkehrsinformationen, Verkehrsmuster, Maut-Szenarien und Emissionen (HBEFA 3.1) berücksichtigt werden. Für diese Arbeit wird ein Element der x-Route Komponente verwendet der ?x-Intermodal? (Abbildung), dass die Nutzung von Fähren und Huckepacks als Wegpunkte in die PTV x-Route Komponente integriert. PTV bietet daher eine neue Funktion zur Berechnung des kombinierten Verkehrs in der Routenplanung an. [x-Server Beschreibung]\\
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{_includes/images/Haulier.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}
Im Client Server Modell werden Clients zunehmend autarker durch die Weiterentwicklung von ?Rich Client Application?, damit empfehlen sich Webapplikationen insbesondere, um ?Software as a Service? - Angebote bereitzustellen. [Cloud Computing Insider, Smart Business 2017] Die Weiterentwicklung von SaaS ? Produkten ist ein strategisches Ziel der PTV. \\
Darüber hinaus ist die betrachtete Entwicklungsumgebung eine Multi-Tenancy-Applikation, also die Fähigkeit, mehrere Mandanten auf einem gemeinsamen System zu konzentrieren. [Stefan Aulbach, MultiTenant] Die Mandantenfähigkeit schützt vor Datenzugriff fremder Mandanten und ermöglicht die Verwaltung mehrerer Mandanten (z.B. Speditionen) über einen Administrator. Ein Mandant kann über mehrere Rechte und Rollen verfügen, z.B. entsteht für diese Arbeit eine neue Rolle ?Störungsmanagement?. Jede Rolle besitzt darüber hinaus zugewiesene Rechte im Anwendungsbereich z.B. das Importieren von Aufträgen in der Rolle ?Datenmanagement?. Einem Mandanten können beliebig viele Nutzer zugeordnet werden und bekommen die maximale Anzahl und Typ von Rechten und Rollen. 



\subsubsection{Methodenkatalog}\label{sec:stoerungstyp}
Das Störungsmanagement wird in Form einer Webapplikation dem Nutzer zur Verfügung gestellt, dem Nutzer wird dadurch ermöglicht mit einem Browser und einem Thin-Client unabhängig von der Hardware das Störungsmanagement zu verwenden.\\
Zur Anbindung der Webapplikation an die Middleware werden neue Methoden und Endpunkte für die Haulier API definiert, damit können die bereitgestellten Services der Middleware bzw. Backend-Module über eine URL angesprochen werden und in JSON Format bereitgestellt werden. Für die Operationen, die der Dienst für das Störungsmanagement ausführen soll, werden die folgenden HTTP- Methoden definiert bzw. aus anderen Anwendungsfällen herangezogen (Tabelle):
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{_includes/images/MethodenTabelle.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}

\subsubsection{Störungsobjekt}\label{sec:stoerungstyp}
JSON (JavaScript Object Notation) ist ein schlankes Datenformat angelehnt an die JavaScript Objekt Syntax. Die Notation ist seit 2002 Teil des RFC 4627, eine Dokumentreihe, die technische und organisatorische Protokolle, Konzepte und Methoden des Internets definiert. [json.org] JSON bietet ein gängiges und standardisiertes Format, um strukturierte Daten zwischen Webapplikationen zu übertragen, z.B. das Senden einiger Daten im Client - Server Modell. 
Die zugrundeliegende Entwicklungsumgebung des Haulier-Frameworks, einer Webapplikation im Frontend und einer dokumentorientierten NoSQL Datenbank (MongoDB) zur Sammlung von JSON ähnlichen Dokumenten, begünstigt den Gebrauch von JSON als Datenaustauschformat.
Ein durchgängiges JSON-Störungsobjekt bietet die Möglichkeit als Austauschformat, Störungen im Störungsmanagements zu erfassen, zu beheben und nachzuverfolgen. Aus technischer Perspektive werden folgende Anwendungsfälle betrachtet:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Eindeutige Identifizierbarkeit der Störung (ident)}
	\item \textbf{Erfassung von unterschiedlichem Typ Störung (subType)}
	\item \textbf{Erfassung der Dauer einer Störung (startTime und endTime)}
	\item \textbf{Nachverfolgung und Aktualisierbarkeit der Störung (currentState)}
	\item \textbf{Sammeln der Statusänderungen in einem Verlauf (stateHistory)}
	\item \textbf{Referenzieren des betroffenen Störungstyp (reference)}
\end{itemize}

\begin{verbatim}
{
 "ident": "string",
 "type": "string",
 "subType": "string",
 "startTime": "2020-04-05T11:16:44.159Z",
 "endTime": "2020-04-05T11:16:44.159Z",
 "currentState": {
    "worker": "string",
    "state": "string",
    "action": "string",
    "description": "string",
    "timestamp": "2020-04-05T11:16:44.159Z"
 },
 "stateHistory": [
 {
    "worker": "string",
    "state": "string",
    "action": "string",
    "description": "string",
    "timestamp": "2020-04-05T11:16:44.159Z"
 }
 ],
 "reference": {
    "type": "string",
    "ident": "string",
    "desc": "string"
 }
}

\end{verbatim}	

Eine Besonderheit des JSON-Störungsobjekts sind die inneren geschachtelten Objekte (engl. nested objects) für den Statusverlauf und der Referenz. \\
Jede Störung wird nach der Datenerfassung mit einem Ausgangsstatus von ?NEW? im Parameter ?state? des ?currentState? - Objekts deklariert und parallel als vollständiges Objekt in dem ?stateHistory?- Array hinzugefügt. In dem theoretischen Konzept wird durch ein exklusive Gateway auch die Möglichkeit zum Widerruf oder Abbruch einer Störung mit dem Status ?CANCEL? modelliert (Abbildung). Das Störungsobjekt erhält in der Rolle Bearbeitung einen neuen Status "IN PROCESS?, dieses Ereignis wird als Statusänderung bezeichnet. Die Rolle Bearbeitung prüft in Form eines exklusiven Gateways die Lösbarkeit bzw. ausgehende Konflikte der Störung, trifft die Bedingung der Lösbarkeit zu wird der Status ?DONE? hinzugefügt. Im theoretischen Konzept kann auch der Status ?ESCALATION? betrachtet werden, der eine Meldung an den nächsthöheren Verantwortlichen instanziiert.
\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{_includes/images/BPMN_Status.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}
Neben dem Status Parameter können auch die Aktionen, die der Nutzer im Verlauf des Störungsprozess tätigt, im Parameter ?action? mitgegeben werden. Diese Aktionspunkte sind Teil des Störungskatalogs und sind in Kapitel ausführlich dokumentiert. Zusätzlich wird dem Nutzer ermöglicht eine Beschreibung z.B. in Form einer Notiz im Status zu hinterlegen (description). Die aktuelle Uhrzeit (timestamp), als auch der Bearbeiter (worker) werden vom System automatisch eingetragen. \\
In der Referenz des Störungsobjekts wird der Störungstyp referenziert, dabei wird im Parameter ?type? die globale Bezeichnung des Objekttyps in im Haulier Framework hinterlegt, z.B. ist ein Fahrzeug vom Typ ?THaVehicle?. Der Parameter ?ident? übergibt die zugeordnete UUID in die Referenz mit, dadurch ist eine eindeutige Identifikation des Störungstyp möglich. Zusätzlich wird dem Nutzer ermöglicht eine Beschreibung z.B. in Form einer Notiz in der Referenz zu hinterlegen (description).


\subsection{Aufbau Störungskatalog}\label{sec:stoerungskatalog}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{_includes/images/Stoerungskatalog.pdf}
	\caption{Abgrenzung des Systemkontexts.}
\end{figure}